对**中国自杀率**的现状，目前存在不同的估算。据英国医学杂志《[柳叶刀](../Page/柳叶刀_\(杂志\).md "wikilink")》（The
Lancet）2002年的一篇论文\[1\]，1995至1999年，中国大陸的[自杀率](../Page/自杀率.md "wikilink")（自殺已遂）约为每年23人/10万，而当时世界其他地区平均自杀率仅为每年
10人/10万人，中国大陸自杀率是国际平均数的2.3倍；当时中国大陸[自杀者数目大约是世界总自杀人口的](../Page/自杀.md "wikilink")1/3。自杀在當時已经成为中国大陸年轻人中最为常见的死因；中国大陸妇女的自杀率超过男性达25%。在有确切自杀率统计的世界各国中，中国是唯一女性自杀率显著超过男性的国家（参见[各国自杀率列表](../Page/各国自杀率列表.md "wikilink")）；[农村人口中的自杀率为](../Page/农村.md "wikilink")[城市的三倍](../Page/城市.md "wikilink")。而[世界卫生组织对中国大陸自杀率的估计为每年](../Page/世界卫生组织.md "wikilink")*13.9人/10万*\[2\]。2014年，香港大学一个科研团队撰写的报告指出，2009-2011
年间，中国大陸的年平均自杀率下降到了*每十万人9.8例*，降幅达到 58%，已然跻身自杀率最低的国家之列。\[3\]
据分析，近年来城市化和现代化在中国自杀率下降方面起着显著作用：城市化为居住在农村地区的居民创造了更多机会，并将农村改造成为城镇；这不仅提供了更多教育机会，就业机会也在增长；中国大陸农村年轻女性的自杀率近年来下降了近90%，对中国大陸整体自杀率大幅度的下降有巨大的推动作用。\[4\]\[5\]

中国大陸农村[农药的普遍使用以及农村医疗救急设施的贫瘠](../Page/农药.md "wikilink")，是导致中国大陸农村自杀率曾高居世界之首的原因之一。2006年[自然杂志的一篇来信指出](../Page/自然_\(雜誌\).md "wikilink")：[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[斯里兰卡两国的人均每年服毒率相差不远](../Page/斯里兰卡.md "wikilink")，但因为上述两个因素，后者服毒者的死亡率是前者的15倍。作者猜测中国大陸农村的高自杀率可能出于类似机理。\[6\]
[中国传统文化上的](../Page/中国传统文化.md "wikilink")[重男轻女也使得农村妇女面临较男性更大的](../Page/重男轻女.md "wikilink")[生存](../Page/生存.md "wikilink")[压力](../Page/压力.md "wikilink")。另一方面，中国大陸现有的[社會工作与](../Page/社會工作.md "wikilink")[咨询辅助人员](../Page/志願工作者.md "wikilink")、精神心理医生的数量和质量，也远远不能适应一个急剧变化中的社会的需要。根据几年前[哈佛大学医学院的一篇研究报告](../Page/哈佛大学.md "wikilink")，中国大陸仅有大约9,200名[心理医生](../Page/心理医生.md "wikilink")。而美国的人口不足中国大陸的四分之一，却有大约34,500名心理医生和60,000名[心理学家](../Page/心理学家.md "wikilink")。

对于自杀的个案，每一个试图自杀者的[动机都不一样](../Page/动机.md "wikilink")，个人心理素质、微环境及周边的社会支持程度起重大作用。而宏观上偏高的自杀率，则无疑反映了社会和文化层次上的问题，需要在[公共政策的层面去防范和解决](../Page/公共政策.md "wikilink")。在中国大陸这样一个日趋[现代化的社会中](../Page/现代化.md "wikilink")，人们的[生活质量很难仅仅用](../Page/生活质量.md "wikilink")[国内生产总值](../Page/国内生产总值.md "wikilink")（[GDP](../Page/GDP.md "wikilink")）这样的[经济指标来衡量](../Page/经济指标.md "wikilink")。怎样为社会中每一个成员提供最基本的[医疗保障和](../Page/医疗.md "wikilink")[社会支持](../Page/社会支持.md "wikilink")（包括对[抑郁症和](../Page/抑郁症.md "wikilink")[精神疾病患者的支持](../Page/精神疾病.md "wikilink")），是现代中国大陸面临的一个重大课题。

## 参考文献

## 外部链接

  - [人民网—我国自杀率偏高
    自杀研究及预防机构短缺](http://www.people.com.cn/GB/shehui/47/20021211/885456.html)
  - [艰难的中国自杀研究](https://web.archive.org/web/20111015135942/http://www.wyzxsx.com/Article/Class4/200703/16102.html)
  - [《中华文摘》文章：自杀报告](http://www.chinanews.com.cn/gj/kong/news/2007/09-26/1036621.shtml)
  - [08年4月24日吴飞访谈：解读中国式自杀](http://book.hexun.com/2008/wufei/index.html)

## 参见

  - [中国大陆的社会问题](../Page/中国大陆的社会问题.md "wikilink")
  - [2010年深圳富士康員工墜樓事件](../Page/2010年深圳富士康員工墜樓事件.md "wikilink")
  - [荔湾广场](../Page/荔湾广场.md "wikilink")（十余年来有多人在此地自杀）
  - [各国自杀率列表](../Page/各国自杀率列表.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国社会问题](../Category/中华人民共和国社会问题.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国卫生](../Category/中华人民共和国卫生.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国自杀事件](../Category/中华人民共和国自杀事件.md "wikilink")

1.
2.
3.  <http://www.economist.com/news/china/21605942-first-two-articles-chinas-suicide-rate-looks-effect-urbanisation-back>
4.  [中国自杀率在城市化进程中骤降](http://www.voachinese.com/a/china-suicide-20140708/1953291.html)
5.  [最近二三十年，中国的自杀率下降得比任何国家都快
    作者：费立鹏](https://www.huxiu.com/article/269968.html)
6.